---
layout: post
title: 生成函数/母函数
date: 2019-11-22 19:25:00
Author: Lee-Coderr
categories: 
- 数学
tags: [生成函数,母函数,数学]
comments: true
toc: true
pinned: true
---



# 定义

首先通过一个例子来说明什么是生成函数。

生成函数是组合数学中的一个概念，对于一个数列 $a_0,a_1,a_2,...,a_k$ ，即 $f(i) = a_i$ (f是离散函数) 。可以构造一个 $f$ 的生成函数，使 $x^k$ 的系数是 $f(k)$ 。（*至于问什么这么构造，是因为幂函数的良好性质： $x^ax^b = x^{a+b} $ ，这样设可以良好的契合许多组合数学中面临的许多问题*）
$$
g(x) = f(0)+f(1)x+f(2)x^2+...+f(k)x^k+...
$$
当然，构造出这么个东西肯定是有用的，下面看一个具体的例子：$f(i) =  1$ ，有生成函数：
$$
g(x) = 1+x+x^2+...
$$
明显当满足一定条件时 $g(x)$ 可以写成
$$
g(x) = \frac{1}{1-x} \quad (-1<x<1)
$$
因为 $g(x)$ 是构造出来的，实际上 $x$ 并没有什么实际意义，在研究生成函数时默认级数都是收敛的。于是就可以说 $f(n) = 1$ 的生成函数是 $g(x) = \frac{1}{1-x}$ 。

可以发现有的生成函数可以用一个较短的形式表示。找到较短的式子之后可以通过二项式展开得到 $x^k$ 的系数 $a_k$ .

下面说一下二项式展开相关内容

# 广义二项式定理

也称牛顿二项式定理
$$
(x+y)^n = \sum_{k=0}^{\infty} C_n^k x^{n} y^{n-k} \quad (n为任意实数)
$$
设 $z = \frac{x}{y}$ 则：$(x+y)^n=y^n(1+z)^n$ ，等价于求 $(1+z)^n$ 

$$
\begin{align*}
(1+z)^n &= C_n^0z^0 + C_n^1z^1 + ... + C_n^nz^n + C_n^{n+1}z^{n+1} + ...\\
		&= \sum_{k=0}^{\infty} C_n^kz^k
\end{align*}
$$
用 $-n$ 代替 $n$ :
$$
\left(\begin{array}{c}{n} \\ {k}\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}{-n} \\ {k}\end{array}\right)=\frac{-n(-n-1) \ldots(-n-k+1)}{k !}=(-1)^{k}\left(\begin{array}{c}{n+k-1} \\ {k}\end{array}\right)
$$
所以有：
$$
\begin{align*}
(1+z)^{-n}&=\frac{1}{(1+z)^{n}}=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k}\left(\begin{array}{l}{n+k-1} \\ {k}\end{array}\right) z^{k}\\
(1-z)^{-n}&=\frac{1}{(1-z)^{n}}=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\begin{array}{l}{n+k-1} \\ {k}\end{array}\right) z^{k}
\end{align*}
$$
$n=1$ 时有 :
$$
\begin{aligned}
(1+z)^{-1}&= \frac{1}{(1+z)}=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k} z^{k} \\
(1-z)^{-1}&=\frac{1}{(1-z)} =\sum_{k=0}^{\infty} z^{k} 
\end{aligned}
$$
广义组合数：


$$
\begin{align*}
C_{k}^{i} &= \frac{k(k-1)(k-2)…(k-i+1)}{i!}\\
C_4^6 &= \frac{4*3*2*1*0*(-1)}{6!}=0 \\
C_{-1.4}^2 &= \frac{(-1.4)*(-2.4)}{2!}=1.68
\end{align*}
$$

# 常用公式

$$
\begin{align*}
\frac{1}{1-x} &= 1+x+x^2+x^3+... \\
\frac{1}{1-x^k} &= 1+x^k+x^{2k}+x^{3k}+...\\
\frac{1}{1-ax} &= 1+ax+a^2x^2+a^3x^3+... \\
\frac{1}{(1-x)^{n}} &= \sum_{k=0}^{\infty}C_{n+k-1}^{k} x^{k}\\
\\
\frac{1}{(1+x)^{n}}&=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kC_{n+k-1}^{k} x^{k}\\
\frac{1}{1+x} &= 1-x+x^2-x^3+... \\
\end{align*}
$$



# 经典应用

## 例一

> 求 $n = x_1+x_2+...+x_k$  有多少非负整数解。

把每组解都加1 ： $n+k = x_1+x_2+...+x_k$

把 $n+k$ 看作 $n+k$ 个东西，至多分成 $k$ 份就是在 $n+k-1$ 个空格中间插入 $k-1$ 个木板，总方案数就是 $C_{n+k-1}^{k-1} = C_{n+k-1}^{n}$ ，有生成函数
$$
g(x) = \frac{1}{(1-x)^k}
$$
也相当于 $x_i$ 可以取 $0$ ~ $n$ 个 $1$ 组成，表示为 $(1+x^1+x^2+...)$ 。总情况就是
$$
g(x) = (1+x^1+x^2+x^3+...)^k = \frac{1}{(1-x)^k}
$$
其中 $x^n$ 的系数就是答案（*因为它的这个系数是由原式完全展开后 $k$ 个指数加起来恰好等于 $n$ 的项合并起来得到的*），即 $C_{n+k-1}^{n}$ 

##　例二

>我们要从苹果、香蕉、橘子和梨中拿一些水果出来，要求苹果只能拿偶数个，香蕉的个数要是5的倍数，橘子最多拿4个，梨要么不拿，要么只能拿一个。问按这样的要求拿 $n$ 个水果的方案数。

有：
$$
\begin{align*}
g(x) &= (1+x^2+x^4+...)(1+x^5+x^{10}+...)(1+x^1+x^2+x^3+x^4)(1+x^1)\\
 	 &= \frac{1}{1-x^2}\frac{1}{1-x^5}\frac{1-x^5}{1-x}(1+x)\quad \quad (1-x)(1+x^1+x^2+x^3+x^4) = (1-x^5) \\
 	 &= \frac{1}{(1-x)^2}
\end{align*}
$$
答案就是 $x^n$ 的系数 $C_{n+1}^{1}$ 

## 例三

[整数拆分问题、五边形定理](https://lee-coderr.github.io/Blog/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E6%A8%A1%E6%9D%BF/2019/11/20/%E6%95%B4%E6%95%B0%E6%8B%86%E5%88%86%E9%97%AE%E9%A2%98/#)

## 例四

> 用母函数推斐波那契递推式的通项公式。已知 $f(n) = f(n-1)+f(n-2)$ 

$$
\begin{align*}
G(x)&=f(0)+f(1) x+f(2) x^{2}+f(3) x^{3}+\ldots\\
x G(x)&=f(0) x+f(1) x^{2}+\ldots\\
x^{2} G(x)&=f(0) x^{2}+\ldots\\
\therefore G(x)&=x G(x)+x^{2} G(x)+x\\
G(x) &= \frac{x}{1-x-x^2} \\
 	 &= \frac{x}{x^2(x^{-2}-x^{-1}-1)} \\
 	 &= \frac{x}{x^2(m^2-m-1)} \quad (m=x^{-1})\\
 	 &= \frac{x}{x^2(m-\alpha)(m-\beta)} \quad (\alpha = \frac{1+\sqrt{5}}{2},\beta=\frac{1-\sqrt{5}}{2})\\
 	 &= \frac{x}{(1-\alpha x)(1-\beta x)} \\
 	 &= \frac{A}{1-\alpha x} + \frac{B}{1-\beta x} \quad (A=\frac{1}{\sqrt{5}},B=-\frac{1}{\sqrt{5}})\\
 	 &= A(1+\alpha x+\alpha^2x^2+...)+B(1+\beta x+\beta^2x^2+...) \\
 	 &= \sum_{n=0}^{\infty}(A\alpha^n+B\beta^n)x^n
\end{align*}
$$

所以通项公式
$$
F(n) = A\alpha^n+B\beta^n = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( (\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n+(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n\right)
$$

# 参考

[什么是生成函数？](http://www.matrix67.com/blog/archives/120)

[牛顿二项式定理学习(广义二项式定理)](https://blog.csdn.net/Galaxy_yr/article/details/102080510)

[母函数详解和史上最通用最高效的母函数模板](https://blog.csdn.net/xiaofei_it/article/details/17042651)

[生成函数](https://blog.csdn.net/consciousman/article/details/77935700)

